# Простая ОС на базе FreeRTOS (HELPER K1986BE234QI)

![Внешний вид платы](https://sun9-74.userapi.com/impf/3D7v54ED7IJH2HBwWcavg3nN9YnISI3Jzee1SA/FJ94rUfLeVQ.jpg?size=1180x701&quality=96&sign=fb3075dec3143e3c7ca04158ca73caf0&type=album)
Данный проект написан с применением многозадачной операционной системы реального времени FreeRTOS и ориентирован на работу на отладочной плате LDM-HELPER-K1986BE234QI (ядро ARM Cortex-M0).

## Сборка проекта в Visual Studio Code
Чтобы собрать файл, вам необходимо:
1. Открыть терминал;
2. Создать папку, в которую будет клонироваться проект:
`mkdir -p /полный/путь/к/папке`;
3. Клонировать проект в данную папку:
`git clone --recurse-submodules <ссылка_репозитория>`;
4. Открыть проект в vscode с помощью команды:
`code .`;
4. Проверить наличие расширений CMake и CMake Tools (если их нет, загрузите их на вкладке расширений);
5. Запустить процесс сборки через комбинацию клавиш `CRTL+SHIFT+B`;
6. Выбрать вариант сборки;
7. Затем в директории проекта появится папка build, в которую будет записана прошивка (файл .hex), а также папка .vscode, в которой хранится файл с задачами сборки (task.json).

Примечание: При первой сборке проекта может понадобиться создать папку `build` вручную и запустить процесс сборки заново.

## Загрузка прошивки
Для этого процесса требуется загрузчик прошивки "1986VE4WSD.exe".

Загрузка прошивки выполняется в несколько шагов: 
1. Подключите плату к компьютеру и определите порт подключения (в моем случае COM4), который нужно будет записать в поле ввода;
2. Включите плату для загрузки, удерживая кнопку `LOAD` (без удержания этой кнопки при попытке загрузки файлов произойдет ошибка загрузки); 
3. В загрузчике необходимо нажать кнопку `Browse...`, найти и выбрать файл прошивки (.hex); 
4. Запустить загрузку, нажав кнопку `Start`, и дождаться ее завершения;
5. Вы можете запустить программу платы, перезагрузившись или нажав кнопку `RUN`.

## Модули и их работа:
### FreeRTOS
Это подмодуль гитлаб, который ссылается на репозиторий FreeRTOS и загружается при клонировании проекта. Данный подмодуль - это многозадачная операционная система реального времени для встраиваемых систем. Именно благодаря этому модулю становится возможным выполнение нескольких задач одновременно (многозадачность).

### MCP23S18
Данный модуль содержит в себе функции для настройки расширителя портов MCP23S18 и функции отправки данных, перевода состояния пина.

### UART
Данный модуль аналогично предыдущему содержит функции настройки, инициализации и отправки данных.

### startup_MDR1986BE4
Этот модуль отвечает за код запуска ARM Cortex-M и содержит следующие разделы: 
1. Инструкции по сборке;
2. Объявление области стека (stack);
3. Объявление области кучи (heap);
4. Таблица векторов исключений (isr_vector);
5. Код запуска (секция text).

Таблица векторов исключений содержит следующие вещи: начальное значение указателя стека, начальный адрес обработчика сброса (обработчик сброса — это код, выполняемый при сбросе), начальные адреса всех других исключений и прерываний, включая обработчик NMI, обработчик жестких сбоев и т. д. Директива `.long` ,  выводит 32-битное значение напрямую в двоичный файл

### toolchain
Файл `toolchain.cmake` содержит описание инструментов необходимых для сборки проекта.

### CMakeLists
Файл `CMakeLists.txt` содержит правила сборки на формальном языке CMake, а затем генерирует промежуточные и нативные файлы сборки в том же каталоге.

### Utils
Содержит в себе функции проекта, которые были выполенны на языке Ассемблера.

### main
main - пространство имён для классов и методов **Главного модуля** системы. Модуль не нуждается в специальном коде для подключения. Также в данном проекте в нем присутствуют функции для управления переферией и функции настройки модуля SPI.
